“Anfitriones de la intemperie: análisis de la experiencia de deriva sonora en el marco del proyecto U.P. Universidad Paralela (Leonello Zambon)”



Resumen:
Este trabajo se propone analizar la experiencia de transmisión de sonidos de los vientos y las aguas del Río de la Plata en el marco del proyecto U.P. Universidad Paralela (Zambon, 2020) como una estrategia pospaisaje (Andermann, 2018a) que atiende la vitalidad de la materia (Bennet, 2010) mediante la escucha compartida. Esta propuesta llevó adelante sus prácticas junto con otros artistas, colectivos y organizaciones ambientalistas en el contexto de las acciones realizadas frente al avance de los proyectos de rezonificación de Costa Salguero y los convenios con IRSA durante el año 2021.  Como hipótesis de trabajo, se plantea que el proyecto U. P. Universidad Paralela es una búsqueda de construir formas multilaterales de hospitalidad y convivialidad con agencias no-humanas en entornos urbanos. Se busca, así, construir modelos de hospitalidad y convivialidad por fuera del paisaje como técnica cultural al servicio del extractivismo. En esta propuesta, a través de la deriva sonora y del field recording, entendido como una “escucha situada” (Jiménez Carmona, 103), se busca explorar la percepción del sonido desde una perspectiva no antropocéntrica ya que habilita la posibilidad de rastrear el afuera aún perceptible bajo la línea de flotación en la Buenos Aires inundada: la atmósfera. 


 
“Expediciones al punto ciego del terreno” es el título de la exposición que presenta la U.P. Universidad Paralela en la sala 705 del CCK. Integra carpintería, hidráulica, horticultura, cartografía, dibujo, acústica y electrónica. U.P. Universidad Paralela es un espacio de investigación, discusión y articulación territorial que intenta disputar la monopolización de la transmisión de saber y poner en circulación “saberes sumergidos” (UP, 2021). Fue proyectado en febrero de 2020 para integrar Simbiología: Prácticas artísticas en un planeta en emergencia en el Centro Cultural Kirchner (CCK) a partir de la colaboración entre Leonello Zambon e Investigaciones del Futuro (I.F.), y de otras instituciones como el MACMO (Museo de Arte Contemporáneo de Montevideo) y espacios académico-territoriales como el Taller a77 de FADU-UBA. La pandemia por COVID-19 retrasó la inauguración de Simbiología en el CCK hasta octubre de 2021. Sin embargo, la U.P. Universidad Paralela tuvo una presentación previa en la Bienal de Escuchar, cuyos registros integran la exposición actual. 
“Expediciones al punto ciego del terreno” expone una escena de una Buenos Aires inundada en la Confederación Extractiva del Sur (CES) en donde la intemperie se encuentra en extinción. Un atril de madera móvil presenta un mapa conceptual a mano alzada de “Los tres vectores hackeados por la biología y la cibernética: vida, tiempo y tierra”. Los conceptos se conectan por flechas dibujadas y también señalan a otros objetos cercanos en tres dimensiones como una cinta de moebius en color rojo y dos mapas del cono sur enmarcados en vidrio. Detrás del atril, hojas de papel impresas cubren la pared. Son cascadas de códigos genéticos. Del lado contrario al atril, se encuentra la puerta al refugio: una construcción en madera con una escalera que nos lleva a la cúpula donde se experimenta con plantaciones de especies transgénicas. Un sonido raspado se vuelve cada vez más perceptible a medida que se ingresa al refugio. Se trata de las grabaciones de los flujos de vientos y aguas del Río de la Plata. 
En diciembre de 2021 U. P. Universidad Paralela participó del Programa con Públicxs con actividades dentro del CCK y en la Costanera Sur. Estas actividades nuclearon a otras organizaciones y proyectos artístico-territoriales como Expedición a Puerto Piojo, entre otras. Se buscó producir una activación que pudiera leerse en sintonía con las acciones llevadas a cabo para posicionarse frente a los proyectos de rezonificación que habilitan emprendimientos inmobiliarios en Parque Salguero (Costa Salguero y Punta Carrasco) y en el predio de la ex ciudad deportiva del Club Atlético Boca Juniors. En esta activación, se registraron los sonidos de los vientos y de las aguas del Río de la Plata a través de un dispositivo con micrófonos y mangas de viento. Además, se llevó a cabo una transmisión radial de estos registros sonoros y se leyeron textos, entre otras acciones. Esta estrategia puede entenderse como un modo de archivamiento de aquello que los proyectos de rezonificación amenazan: el ingreso de los vientos a la ciudad bloqueado por los edificios.
Este trabajo se propone analizar esta experiencia de transmisión de sonidos de los vientos y las aguas del Río de la Plata en el marco del proyecto U.P. Universidad Paralela (Zambon, 2020) como una estrategia pospaisaje (Andermann, 2018) que atiende la vitalidad de la materia (Bennet, 2010) mediante la experiencia de la escucha compartida. Como hipótesis de trabajo, se plantea que el proyecto U. P. Universidad Paralela es una búsqueda de construir formas multilaterales de hospitalidad y convivialidad con agencias no-humanas en entornos urbanos. Se busca, así, construir modelos de hospitalidad y convivialidad por fuera del paisaje como técnica cultural al servicio del extractivismo. En esta propuesta, a través de la deriva sonora y del field recording, entendido como una “escucha situada” (Jiménez Carmona, 103), se busca explorar la percepción del sonido desde una perspectiva no antropocéntrica ya que habilita la posibilidad de rastrear el afuera aún perceptible bajo la línea de flotación en la Buenos Aires inundada: la atmósfera. 

Parasitación y construcción de contra-ambientes: estrategias estéticas de pospaisaje

El modo en que fue nombrado este proyecto —U.P. Universidad Paralela— forma parte de la estrategia de parasitación de nombres de instituciones. Uno de los afiches expuestos de la sala lista un conjunto de instituciones como el CIF (Centro de Investigaciones del Futuro)  o CoTo  (Centro de Observaciones de Todo) bajo el título “La lista incompleta de instituciones instantáneas del MPC (Ministerio Popular de Cultura)”. Como señala Zambon (2022), algunas de estas instituciones tienen o tuvieron un funcionamiento, mientras que otras son creadas simplemente. No se trata de una diferencia entre instituciones reales o ficticias, sino de instituciones que aún no nuclean acciones. El objetivo detrás de esta estrategia es contribuir a una genealogía institucional que sostenga una burocracia que no se engorde a sí misma. Por el contrario, busca alojarse en palabras reconocidas a través de un movimiento cuya dirección es siempre hacia afuera. 
El glosario de la DEA, el Departamento de Estudios Anextactos —otra de estas instituciones—, define la parasitación como “un tipo de relación simbiótica entre un organismo parásito dependiente y otro que opera como hospedante. (…)” (Zambon et. al., 2020). En U.P. Universidad Paralela, la parasitación no solo puede observarse en la utilización de siglas y acrónimos existentes para nombrar nuevas instituciones, sino que esta relación simbiótica exhibe una estrategia para el abordaje territorial en donde se revela la dificultad para identificar sus elementos de manera aislada. La parasitación se convierte entonces en un modo de mostrar configuraciones territoriales —contraambientes— emergentes a partir de relaciones simbióticas que se tejen entre elementos inesperados.
Percibir el ambiente en el que nos encontramos inmersos se ha vuelto escurridizo e invisible a causa de una persistente y excesiva proximidad. Los contra-ambientes no pueden producirse en un laboratorio cerrado. En rigor, estos no pueden ser producidos. Un contra-ambiente emerge a partir de la catalización de potenciales de situación. Habitando un organismo hospendante, el contra-ambiente no se cerrará sobre sí, manteniendo un equilibrio homoestático y autosuficiente. Por el contrario, los contra-ambientes revelan y multiplican los pliegues, fisuras y orificios por donde se cuelan vecindades parcial y provisoriamente aisladas. Antes que autopoiéticos, serán simpoéticos. Y harán fluir diferenciales de potencial entre formas de parasitación y organismos hospedantes. En el instante en el que esta diferencia de potencial se equilibre, el contra-ambiente desaparecerá. Este proceso de transducción medioambiental, probablemente, resulte propicio para la emergencia y organización de nuevas formas de vida (Zambon et. al, 2020).

U.P. Universidad Paralela, en tanto espacio de investigación sobre la emergencia de contra-ambientes, se acerca a las estéticas que Andermann presenta en Nature. Environmental Esthetics After Landscape. Allí, el autor indaga en las producciones culturales que desafían la representación paisajística entendida como la percepción de un universo material externo (2018, 8). En lugar de un paisaje, que se predica a partir de la posibilidad de distinguir el sujeto de la percepción del objeto que se percibe, se encuentra algo parecido a lo que Jane Bennet ha caracterizado como ensamblaje material y al que le ha dado carácter de agencia (2018, 8). Para Andermann, estas proposiciones estéticas son vistazos a la crisis de la idea occidental moderna de naturaleza. Su argumento se basa en lo desarrollado por Graham Harman, quien plantea ya no existe tal cosa como un horizonte porque no hay un mundo que pueda contemplarse desde la seguridad que ofrece la mente humana como un envoltorio que ha sido removido de las redes de materia orgánica e inorgánica, reacciones, y fuerzas que abarcan y atraviesan al yo (2002, 155). 
El contra-ambiente se opone al paisaje en la medida en que no puede ser observado como una totalidad separada del sujeto que percibe puesto que, como señala Zambon et. al (2020), en cuanto el contra-ambiente alcance la autosuficiencia que le permitiría constituirse como un todo, este desaparece. La hipótesis de la inundación, por otra parte, anula la posibilidad de buscar el horizonte. Quienes percibimos también nos encontramos bajo la línea de flotación, donde existirán pliegues, fisuras y orificios. En este sentido, el sonido de los vientos y de las aguas del Río del Plata será aquello que podamos percibir, incluso sumergidos; sonidos que no podemos escuchar y ver de forma simultánea.

Anfitriones de la intemperie

Según Derrida, existen dos regímenes contradictorios, inseparables y antinómicos en torno a la hospitalidad. Por un lado, la ley de hospitalidad que exige ofrecer acogida de forma incondicional. A su vez, la hospitalidad no es posible si se da por deber; es necesario que ofrezca como don. Por otro lado, las leyes de hospitalidad que reúnen las condiciones, normas y derechos que se imponen a los huéspedes. Para que la hospitalidad sea posible, es necesario que tenga lugar la transgresión de esta ley absoluta, que se ubica por encima de las leyes mencionadas. Derrida remarca que “todo ocurre como si las leyes de la hospitalidad consintiesen, al marcar límites, poderes, derechos y deberes, en desafiar y en transgredir la ley de la hospitalidad, la que ordenaría ofrecer al recién llegado una acogida sin condición” (1997, 81). Esta transgresión de la ley absoluta posibilita la hospitalidad y la vuelve efectiva.
Para Derrida, la hospitalidad solo se ofrece a un extranjero puesto que solo este tiene derecho a la misma. Este es identificado a partir de un nombre que el anfitrión pregunta antes de la recibida. Cuando este derecho no existe, no podemos hablar de una relación de hospitalidad sino de parasitación. El parásito, “huésped abusivo, ilegítimo, clandestino” (1997, 63), entra por una abertura de la casa. “No existe casa o interioridad sin puerta ni ventanas” (1997, 63), dice Derrida a propósito de las características de la casa como espacio controlado que su propia estructura permite la intrusión. 
El proyecto de Universidad Paralela indaga en esta característica de la casa y su disposición estructural para recibir intrusos, es decir, explora la existencia de la intemperie como inherente a la constitución del espacio que se presume “controlado”. Así, la permeabilidad se presenta como una condición para construir refugios. El parasitismo es una estrategia para crear esta intemperie y, por lo tanto, posibilita la emergencia de refugios capaces de seguir en pie en el escenario hipotético de la Buenos Aires inundada. 
¿En qué se diferencia la relación entre anfitrión y huésped (extranjero) y entre el anfitrión y parásito? Para Derrida, en la hospitalidad, el anfitrión termina como “prisionero de su lugar y de su poder, de su ipséité” (1997,123) y el huésped deviene el anfitrión del anfitrión. Este tipo de sustituciones son propias de las leyes de hospitalidad (1997, 125). En el parasitismo, por su parte, el anfitrión es involuntario; ya no es rehén de su lugar y de la mismidad porque esta ha sido contaminada. 

Sonidos acusmáticos

¿Para qué grabar, reproducir y escuchar el sonido de los vientos y de las aguas del Río de la Plata en la sala del CCK? En primer lugar, estas grabaciones intentan producir un registro de aquello que se denuncia en vías de extinción: la intemperie. Su reproducción dentro de la sala es parte de la estrategia de proponer un afuera que rompa con el cubo blanco y nos lleve a preguntarnos por ese ruido, a veces imperceptible por las conversaciones del público y, finalmente, nos preguntemos por su origen. 
De esta manera, estos sonidos funcionan como sonidos acusmáticos, en los términos en que Schaeffer los definió en Tratado de los objetos musicales: 

Acusmático dice Larousse 5: Nombre dado a los discípulos de Pitágoras que durante cinco años escucharon sus lecciones escondidas tras una cortina, sin verle, y observando el silencio más riguroso. Del maestro, disimulado a sus ojos, sólo llegaba la voz a los discípulos. Nos referimos a esta experiencia iniciática para el uso que queremos dar a la noción de acusmática. El Larousse continúa: Acusmático, adjetivo: se dice de un ruido que se oye sin ver las causas de donde proviene. Hace tiempo ese dispositivo fue una cortina. Hoy, la radio, y la cadena de reproducción, nos vuelven a colocar, como modernos oyentes de una voz invisible, en las condiciones de una experiencia similar (1988, 56).

Mladen Dolar toma este concepto para definir la voz acusmática como una voz imposible de ubicar (2006, 77). Así, menciona que los dispositivos tecnológicos como la radio, gramófono, grabador, teléfono tienen en común su naturaleza acusmática puesto que “la fuente invisible y ausente es sustituida por el aparato que la disimula y que empieza a actuar como su sucedáneo” (2006, 79). Para Dolar, en definitiva, el mecanismo acusmático caracteriza la voz puesto que su fuente nunca puede ser vista; “aparece más bien en el vacío de donde se supone que surge con el que no encaja” (2006, 87). En U. P. Universidad Paralela, la inclusión de grabaciones de los sonidos del viento y de las aguas aprovechan su carácter acusmático que, como señala Dolar, la visualización y comprobación del dispositivo de grabación no agota. 
¿Es posible pensar en estos sonidos como voces? Esta definición nos permitiría trascender su identificación como un fetiche y atender los mecanismos que estos sonidos proponen. ¿Qué presencias invoca?, ¿a qué corporalidades corresponden? Estas preguntas, justamente, nos permiten pensar estos sonidos como voces de la intemperie en extinción. En tanto voces, estos sonidos señalan las huellas de una exterioridad incomprobable. Se trata de un procedimiento que remarca su carácter fantasmal, así como la imposibilidad misma de una división entre interior y exterior. 
A la vez, la apuesta por presentar la atmósfera a través del sonido insiste en la materialidad no visual del aire, en sintonía con el giro atmosférico que propone Sobecka y la necesidad de abordar estas agencias desde una perspectiva no oculocéntrica. De esta manera, se contribuye a una imaginación auditiva que, a diferencia de las representaciones a través de mapas o visualizaciones, no propone un punto de vista capaz de crear la ilusión de control sobre un territorio. Se trata, en cambio, de una posición de escucha frente a un sonido que se repite, pero nunca es igual. Así, se pone en jaque la posibilidad de establecer una previsibilidad. Como señala Sobecka, el registro de la atmósfera crea la ilusión de una naturaleza capaz de ser conocida, predecible y controlable (2018, 52). La estrategia de escucha de los vientos desmonta esta ilusión.

De espaldas, el Río de la Plata aún se escucha 

Para Ardenne, la diferencia entre aquellas prácticas fijadas en el paisaje y aquellas que proponen un “deambular exploratorio que quisiera no cesar” radica en el enfoque del marco natural (2002, 91). Los primeros son nombrados como “artistas decoradores” y los segundos, auténticos artistas contextuales (2002, 88) que frente a la opción paisajística eligen la aventura. La experiencia de transmisión de sonidos del viento y del agua del Río de Plata llevada a cabo por la U. P. Universidad Paralela en diciembre de 2021  no solo propone un movimiento que se expande hasta las frecuencias de radio, sino que establece una posición frente a las opciones paisajísticas que se impondrán a partir de los proyectos de rezonificación aprobados en la Ciudad de Buenos Aires en 2021, presentado por sus defensores como una ampliación del acceso al Río de la Plata. 
Para Adriana Guevara, integrante del Colectivo de Arquitectas, el proyecto de parque Salguero forma parte del proceso de “urbanalización” en la Ciudad de Buenos Aires. En vez de proponer “intervenciones urbanas que sean instrumentos de regeneración o revitalización de la ciudad, se producen acciones de venta de partes de esta por medio de procesos similares a la tercerización del espacio urbano” (2021). Según Guevara, la concreción de estos proyectos se lleva a cabo a través de un discurso que articula la cuestión de la seguridad y el acceso a la costa. Desde esta perspectiva, expresada por Agustina Señorans, funcionaria del Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires, durante la audiencia llevada a cabo sobre la rezonificación en Costa Salguero y Punta Carrasco, estos territorios son “espacios en desuso, oscuros, alejados, poco conectados con el resto de la ciudad son peligrosos” (Señorans, Legis CABA) . U. P. Universidad Paralela, por el contrario, nos lleva a pensar este conflicto desde una perspectiva que trascienda el oculocéntrismo, condensada en la frase común repetida tanto por defensores y como opositores: Buenos Aires le da la espalda al Río. 
Dentro de esta coyuntura, la investigación que realiza la U.P. Universidad Paralela sobre la emergencia de contra-ambientes en Buenos Aires cobra sentido como el abordaje de un proceso cuya agencia corresponde a la materia vibrante del tejido urbano (Huijbens, 2021, Bennet, 2010). Desde esta perspectiva, el debate por los usos de los terrenos costeros no se reduce a un posicionamiento frente a los proyectos que buscan ordenar el espacio; por el contrario, se trata de dar hospitalidad a los espacios de alteridad creados por la convivialidad urbana (Huijbens, 2021) que, en esta coyuntura, las prácticas extractivas quieren uniformar al integrarlas a circuitos urbanos principalmente destinados a sectores de mayores ingresos (Koutsovitis, 2021).
Como observábamos en el extracto de las actas de la audiencia, Señorans invocaba el discurso de la seguridad como pretexto para la llevar adelante el proyecto inmobiliario en Parque Salguero. Argumentaba que las mujeres no pueden transitar en el estado actual del espacio porque es inseguro. Así, la conexión con el resto de la ciudad es valorada como un carácterística de la seguridad. Al margen de advertir una utilización del discurso sensible a la violencia de género para aprobar un proyecto inmobiliario (Guevara, 2021), podemos ver que en este argumento subyace una concepción del espacio como proveedor de un servicio que debe alojar (por deber) a un inviduo. Por el contrario, desde las investigaciones que propone U.P. Universidad Paralela, la apuesta por las posibilidades de hospitalidad intenta trascender su concepción como intercambio individualizado entre un anfitrión y un huésped y postular formas de encuentro multilaterales entre distintas agencias. 
¿Qué rol ocupa la materialidad del espacio en sí en estos conflictos? ¿De qué manera la relacionabilidad que establecemos con el mismo puede encontrar un lugar en el espacio urbano (Huijbens, 2021, 7)? Estos interrogantes nos llevan a pensar que el conflicto que se instala a partir de los intentos de aprobación de los proyectos de rezonificación en la costa del Río del Plata no es solamente un debate por la convivialidad entre los humanos que habitamos la ciudad; se discute, además, la exclusión o promoción de espacios alternativos y formas de relacionabilidad con los mismos a través de otros sentidos además de la vista. 
¿El vínculo entre la ciudad y el Río solamente podría ser percibido a través de la visión?, ¿solamente podemos reconocer valor y agencia en aquello que vemos?, ¿qué hospitalidades serán posibles para humanos y no humanos si destruye esta intemperie? Para Zambon, el territorio costero sería una zona límite “marcad[a] por sucesivas interrupciones entre la vida del Río de la Plata y la vida pública de la Ciudad de Buenos Aires” (2021). De esta manera, la propuesta de “escucha situada” (Jiménez Real, 2021, 103) tiene por objetivo buscar continuidades que intenten desafiar estos cortes y discutan las fronteras que se proyectan en las orillas. Como nos marca Murray Schafer, la direccionalidad de la atención hacia el viento y el agua propone su reflexión en la medida en que nos recuerda su existencia y habilita su escucha en una segunda oportunidad (2013, 287). 
Esta deriva, tal como lo nombra Zambon (2022) en sintonía con la terminología acuñada por el situacionismo, como propuesta de inmersión para el reconocimiento de los efectos psicogeográficos (Debord, 62, 2006) a través del sonido, es también un “paseo sonoro” (Schafer, 2013, 293), en el que el área funciona como una partitura. Por otro lado, es posible pensar, desde la geoliteratura (Cerarols et al., 2017), que este recorrido es, a su vez, un mapa cuyo recorte se establece a partir de dirigir la percepción en una línea que comprende desde la atmósfera hasta debajo de la línea de flotación. De hecho, si tenemos en cuenta la verticalidad que se construye en este recorrido, podemos pensar que se trata de una experiencia de deep mapping (Roberts, 2016, 9). Como marca Les Roberts, la horizontalidad es para los mapeadores superficiales que se resisten a trascender la capa superficial del producto cartográfico; por el contrario, el deep mapping, a través de la verticalidad, se acerca a un proceso de arqueología puesto que explorar no solo las configuraciones temporales que se atan a terreno sincrónicamente, sino también diacrónicamente (9). 
En U.P. Universidad Paralela, la hipótesis de la inundación propone un imaginario que evoca la profundidad. El trabajo performativo de producir saberes espaciales configurados de forma profunda (Roberts, 2016, 9) se produce en un escenario que parte de un imaginario en donde la superficialidad ha sido vulnerada. Como se observa en el documento preparatorio para la deriva (Zambon, 2021), se trata de traer a la escena los “saberes sumergidos” que habilitarían la construcción de un mapa que albergue diferentes escalas temporales y espaciales.
Mencionamos anteriormente que la dirección de la percepción sonora era una estrategia para percibir la intemperie en una Buenos Aires inundada. Aquí observamos que esta estrategia forma parte de una acción de mapeo profundo puesto que se está configurando un mapa multisensorial y se ofrece un registro que puede recorrer la verticalidad del mapa y, en ese recorrido, traer las voces de otras agencias que no habitan la superficie. 

Conclusión

A través del análisis del proyecto U.P. Universidad Paralela, es posible observar que el posicionamiento frente a los proyectos de rezonificación se lleva adelante a través de la desarticulación del paisaje como técnica cultural demandada por el extractivismo urbano. Esta experiencia de pospaisaje habilita la búsqueda modelos de hospitalidad y convivialidad más allá del abismo que comienza luego del horizonte (Andermann, 2018b). Aquí la ciudad no se encuentra de espaldas al Río ni está delimitada por la vista humana, sino que está bajo el Río. La escucha situada es la estrategia posible en este escenario de inundación para indagar en hospitalidades posibles porque permite, aún, imaginar una intemperie a pesar del conocimiento de que está en extinción. Dentro de la sala, estos sonidos funcionan como voces acusmáticas puesto que no podemos ver su fuente al mismo tiempo que los escuchamos. La visualización del dispositivo de escucha construido a partir de una manga de viento no cancela esta incertidumbre. Por el contrario, la consolida. 
La reproducción de sonidos y la “deriva sonora” como activación territorial se acerca a las estéticas de pospaisaje (Andermann, 2018b) que desafían las opciones paisajísticas (Ardenne, 2002). En el contexto en el que se inserta esta propuesta, las opciones disponibles, promovidas por los proyectos de rezonificación de Costa Salguero y los convenios con IRSA, se basan en el oculocentrismo para decir que se tratan de espacios abandonados y sin acceso seguro. Por el contrario, U.P. Universidad Paralela articula una propuesta cercana al deep mapping, que integra lo sonoro para recordar la existencia de las agencias del Río de la Plata, y ofrece una segunda oportunidad de reflexión sobre los puntos de contacto entre la ciudad y el Río.
 
Referencias

Andermann, Jens, et al., editores. Natura. Environmental Aesthetics after Landscape. Diaphanes, 2018a.
----------------------. Tierras en trance: arte y naturaleza después del paisaje. Ediciones Metales Pesados, 2018.
Ardenne, Paul. «La apropiación del paisaje». Un arte contextual. Creación artística en medio urbano, en situación, de intervención, de participación, CENDEAC, 2002.
Bennet, Jane. Vibrant matter: A political Ecology of Things. Duke University Press Durham, 2010.
Cerarols, Rosa, et al. «Geohumanidades. El papel de la cultura creativa en la intersección entre la geografía y las humanidades». Treballs de la Societat Catalana de Geografia, n.o 84, 2017, pp. 19-34. DOI.org (CSL JSON), https://doi.org/10.2436/20.3002.01.131.
Dolar, Mladen. «Lingüística de la voz». Una voz y nada más, Manantial, 2006.
DEA. «Glosario». Museo. Revista del MACMO, n.o 8, 2020, pp. 54-67.
Guevara, Adriana. «¿Cómo hacer ciudad después de la urbanalización? El colectivo de Arquitectas en Defensa de las Tierras Públicas y el caso Costa Salguero - Punta Carrasco». AREA, n.o 27 (2), 2021, https://publicacionescientificas.fadu.uba.ar/index.php/area/guevara2702.
Debord, Guy. «Theory de la dérive». Situationist International Anthology, de Knabb, Ken, (ed.), Bureau of Public Secrets, 2006.
Huijbens, Edward H. «Convivial Encounters in the City. On Welcoming the Other». Current Issues in Tourism, febrero de 2022, pp. 1-12. DOI.org (Crossref), https://doi.org/10.1080/13683500.2022.2027890.
Jiménez Carmona, Susana. «Escuchas incomunes o el micrófono como encuentro en Félix Blume». Escuchando lugares. El field recording como práctica artística y activismo ecológico, de Antoine Freychet et al., UNL, 2021.
Koutsovitis, María Eva. La inmobiliaria de Juntos por el Cambio avanza a las apuradas y a contra mano de la ciudadanía. Canal Abierto, 2021, https://www.youtube.com/watch?v=DNRRdDmzZEI.

LegisCABA. Audiencia Pública - Expte. 2094-J-2020 Comisión de Planeamiento. YouTube, 2020.
Roberts, Les. «Deep Mapping and Spatial Anthropology». Humanities, vol. 5, n.o 5, 2016.
Schafer, R. Murray. “Escuchar”. El paisaje sonoro y la afinación del mundo. Intermedio, 2013.
Sobecka, Karolina. «The Atmospheric Turn». Arts, religion, and the environment: exploring nature’s texture, de Sigurd Bergmann, Brill, 2018, https://www.jstor.org/stable/10.1163/j.ctv2gjwms3.
Zambon, Leonello. Entrevista. Entrevistado por Malena Velarde, 31 de marzo de 2022.
-----------------------. U.P. Universidad Paralela. Expediciones al punto ciego del terreno. 2020.
-----------------------. Sobre las mesas de conversación. 2021.



